---
date: 2018-10-25
sorted:
title: "Donner du feedback positif"
draft : false
tags:
- feedback
- coaching
- atelier
- CNV
- dynamique d'équipe
- responsabilisation individuelle
objectives: |
  - Travailler la dynamique de groupe
  - Apprendre à éviter les non-dits
  - S'entrainer au feedback
  - Travailler sur la reconnaissance au sein de l'équipe
  - Travailler sur la responsabilité individuelle
  - Muscler le chapeau jaune
duration: 1 heure
participants: "1 à 15 personnes"
materials:
authors:
  - quille_julie
illustration:
  name: feedbackpositif.jpg
ressources:
  - name: Support de presentation du 2018-11-13
    file: 2018-11-13_feedback.pdf
---

# Présentation

Cet atelier a pour objectif de réintroduire le feedback au sein d'une équipe. Il peut se jouer de plusieurs manières différentes, mais l'idée reste la même : donner du feedback positif et voir ce que cela modifie au sein de l'équipe.
C'est une très bonne première étape pour réussir à aller vers plus de conversations constructives (explicitation des attentes, rétros utiles etc.) et de responsabilisation individuelle. C'est également un très bon exercice (à pratiquer au quotidien) pour muscler son [chapeau jaune](http://ajiro.fr/games/six_hats/) ;-)

# Déroulé

## Premier temps :

- Demander ce qu'est et ce que n'est pas le feedback pour les participants.
Bien différencier tout ce qui renvoie à la notion de donner de l'information (après une absence, sur le suivi d'un projet, sur les attentes "factuelles" que nous avons vis à vis de nos collègues) du feedback constructif tel que nous l'entendons.
- Compléter, commenter la réponse. Distinguer le "bon feedback" (feedback constructif) du "feedback positif" (feedback sur des choses qui nous ont été agréables).

## Deuxième temps :

- Présenter un ou plusieurs modèles de feedback (OSBD en CNV, OSCAR etc.) Vous pouvez vous aider de l'article suivant de [Bloculus](https://bloculus.com/sauvez-des-vies-faites-des-feedbacks/).

## Troisième temps :

 S'entrainer au feedback positif :

Question 1 :

  - Écrire un feedback positif pour chacune des autres personnes de mon équipe.
  - Partager un à un les feedbacks, attention seulement à ceux qui le souhaitent.
  - Les autres personnes (dont le coach) peuvent dire ce qu'elles en pensent, aimeraient-elles recevoir ce genre de feedback ?

Question 2 :

  - Écrire un feedback que j'aimerais / j'aurais aimé recevoir.
  - Partager un à un les feedbacks, attention seulement avec ceux qui le souhaitent.
  - Les autres personnes (dont le coach) peuvent dire ce qu'elles en pensent.

## Quatrième temps :

 Prendre un engagement sur une expérience :

  - Comment je vais mettre en œuvre la pratique du feedback positif dans mon quotidien ?
  - Combien de temps ?
  - Quels vont être mes points d'attention ?
  - Quand est-ce que je fais le bilan de cette expérience ?

# Bilan

Ne négligez pas cette première étape dans l'apprentissage du feedback. Savoir donner des feedbacks positifs est essentiel dans la transformation de notre perception des autres. L'idée est d'apprendre à dire en quoi l'autre contribue à mon bien-être et en quoi cela est subjectif. Il permet de sortir du jeu de "qui a raison, qui a tort" et de réapprendre à voir ce qui va bien.

A vous de jouer, de tester et de personnaliser cet atelier. N'hésitez pas à nous faire des retours pour nous dire ce que vous avez essayé et comment vous avez vécu l'atelier.
